\input{../../common/livre_begin.tex}
\firstpassagedo{\input{fraction_titre.tex}}
\input{../../common/livre_table_begin.tex}


\chapter{Introduction}
\indexfr{système linéaire}%

Il existe une méthode systématique qui permet de décomposer une fraction rationelle en éléments simples : la première étape est d'écrire la forme a priori de la décomposition, puis, après mise sous même dénominateur, d'identifier les coefficients de la décomposition. Cette méthode revient à résoudre un système linéaire de $n$ inconnues à $n$ équations. Les $n$ inconnues sont les $n$ coefficients de la décomposition de la fraction en éléments simples. Un théorème \indexfr{théorème} affirme que cette décomposition existe et est unique ce qui nous assure que le système linéaire à résoudre admet nécessairement une solution unique.

Les chapitres qui suivront ont pour de présenter un algorithme de décomposition des fractions rationnelles en éléments simples.

\chapter{Préliminaires}

\section{Opérations sur les polynômes}
\indexfr{polynôme}%

La multiplication de polynômes sera la seule opération sur les polynômes utilisée par l'algorithme. Néanmoins, l'addition sera également présentée.

Un polynôme $P$ est défini par :

$$
\left\{
\begin{array}{l}
\text{un degré }d_{P} \\
\text{un tableau de coefficients } \intervalle{a_0}{a_{d_P}} \\
\end{array}
\right.
$$

D'après ces notations :

$$
P\pa{x} =\summy{i=0}{d_P} a_i x^i
$$

Par définition, un polynôme est constant si et seulement si $d_{P}=0$, par convention, le polynôme nul aura pour degré~0.





\subsection{L'addition}
\indexfr{addition}%

On considère deux polynômes :

$P$ de degré $d_{P}$ et de coefficients $\intervalle{a_0}{a_{d_P}}$ et $Q$ de degré $d_{Q}$ et de coefficients $\intervalle{b_0}{b_{d_Q}}$.

Soit $R=P+Q$, on sait que $d_{R}\leqslant \max \left( d_{P},d_{Q}\right)$, et es coefficients de $R$\ sont $\intervalle{c_0}{c_{d_R}}$.

$$
\forall i\in \intervalle{0}{d_R}, \; c_i = \left\{
\begin{array}{l}
a_i + b_i   \text{ si } i \infegal \min \acc{d_P,d_Q} \\
a_i         \text{ si } i \infegal d_P \text{ et } i > d_Q \\
b_i         \text{ si } i > d_P \text{ et } i \infegal d_Q
\end{array}
\right.
$$

La valeur précise de $d_R$ est donnée par :

$$
d_R = \left\{
\begin{array}{l}
\max \acc{d_P, d_Q} \text{ si } d_P \neq d_Q \\
\inf \acc{ i \;|\; i \in \intervalle{0}{d_R} \text{ et } \forall k > i, \, c_k = 0 } 
\text{ si } d_P \neq d_Q \\
\end{array}
\right.
$$

On prend cette précaution pour s'assurer que le coefficient du terme de plus haut degré est non nul. Dans le programme, cette addition n'est pas utilisée.





\subsection{La multiplication}
\indexfr{multiplication}%

On considère deux polynômes $P$ de degré $d_{P}$ et de coefficients $\intervalle{a_0}{a_{d_P}}$ et $Q$ de degré $d_{Q}$ et de coefficients $\intervalle{b_0}{b_{d_Q}}$.

\begin{eqnarray*}
P &=& \summy{i=0}{d_P} a_i x^i \\
Q &=& \summy{i=0}{d_Q} b_i x^i
\end{eqnarray*}

Par conséquent, soit $R$ le polynôme vérifiant $R = PQ$, de degré $d_R$ et de coefficients $\intervalle{c_0}{c_{d_R}}$, alors :

$$
d_R = \left \{
\begin{array}{l}
0 \text{ si } P = 0 ou Q = 0 \\
d_P + d_Q \text{ sinon }
\end{array}
\right.
$$

Dans le cas où $P\neq 0$ et $Q\neq 0$~:

\begin{eqnarray*}
R &=& \pa{\summy{i=0}{d_P} a_i x^i} \pa{\summy{i=0}{d_Q} b_i x^i} \\
R &=& \; \summy{i = 0}{d_R} \summyone{ \begin{subarray}{c} k+l = i \\ k \infegal d_R \\ l \infegal d_Q \end{subarray} } a_k \, b_l \, x^i \\
R &=& \; \summy{i = 0}{d_R} \;\; \summy{ k=\max \acc{0,i-d_{Q}} } { \min \acc{ i,d_{P}}} a_k \, b_{i-k} \, x^i
\end{eqnarray*}


\section{Opérations sur les matrices}

\indexfr{matrice}

L'algorithme fait intervenir deux opérations sur les matrices : la multiplication et l'inversion.

Une matrice $M$ est représentée de manière informatique par :

$$
\left \{
\begin{array}{l}
\text{un nombre de lignes }L_{M} \\
\text{un nombre de colonnes }C_{M} \\
\text{un tableau de coefficients } \pa{a_{ij}}_
{ \begin{subarray}{c} 1 \infegal i \infegal L_M \\ 1 \infegal j \infegal C_M \end{subarray}} \\
\end{array}
\right.
$$



\subsection{La multiplication}
\indexfr{multiplication}

On considère deux matrices : $M$ de coefficients $\pa{a_{ij}}_{ \begin{subarray}{c} 1 \infegal i \infegal L_M \\ 1 \infegal j \infegal C_M
\end{subarray}}$ et $N$ de coefficients $\pa{b_{ij}}_{ \begin{subarray}{c} 1 \infegal i \infegal L_N \\ 1 \infegal j \infegal C_N \end{subarray}}$.

On peut effectuer le produit $K=MN$ si $C_{M}=L_{N}$ :

$$
\left \{
\begin{array}{l}
K = \pa{c_{ij}}_{ \begin{subarray}{c} 1 \infegal i \infegal L_M \\ 1 \infegal j \infegal C_N \end{subarray}} \\
\forall i \in \intervalle{1}{L_M}, \, \forall j \in \intervalle{1}{C_N}, \; 
c_{ij} = \summy{k = 0}{C_M} a_{ik} b_{kj}
\end{array}
\right.
$$

\subsection{Multiplication et opérations sur les lignes et colonnes}
\indexfr{multiplication} \indexfr{opérations sur les lignes et les colonnes}

Les multiplications entre matrices permettent à l'aide de matrices simples de traduire des opérations sur les lignes et les colonnes.

Exemple :

\[
\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & -5 \\
2 & 0 & 1
\end{array}
\right) \underset{\QARRAYno {\text{matrice quelconque}}{\text{%
composée de 3 lignes}}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3}
\end{array}
\right) }}=\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2}-5L_{3} \\
L_{3}+2L_{1}
\end{array}
\right)
\]

Dans le cas général, multiplier à gauche par une matrice carrée $M\in
\mathbf{M}_{n},\; M=\left( a_{ij}\right) _{  \begin{subarray}{c} 1\leqslant i\leqslant n  \\ %
1\leqslant j\leqslant n  \end{subarray} } $ revient à faire des opérations sur les lignes sur la matrice de droite :

\[
\left( a_{ij}\right) \left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
\vdots \\
L_{n}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{l}
\underset{j=1}{\stackrel{n}{\sum }}a_{1j}L_{j} \\
\underset{j=1}{\stackrel{n}{\sum }}a_{2j}L_{j} \\
\vdots \\
\underset{j=1}{\stackrel{n}{\sum }}a_{nj}L_{j}
\end{array}
\right)
\]

De même, multiplier à droite par une matrice carrée $M\in \mathbf{M}%
_{n},\quad M=\left( a_{ij}\right) _{  \begin{subarray}{c} 1\leqslant i\leqslant n  \\ 1\leqslant j\leqslant n  \end{subarray} } $ revient à faire
des opérations sur les colonnes sur la matrice de gauche :

\[
\left(
\begin{array}{llll}
C_{1} & C_{2} & \ldots & C_{n}
\end{array}
\right) \left( a_{ij}\right) =\left(
\begin{array}{llll}
\underset{i=1}{\stackrel{n}{\sum }}a_{i1}C_{i} & \underset{i=1}{%
\stackrel{n}{\sum }}a_{i2}C_{i} & \ldots & \underset{i=1}{\stackrel{n}{%
\sum }}a_{in}C_{i}
\end{array}
\right)
\]

Ces précisions sont importantes en terme de coût algorithime \indexfr{coût d'un algorithme}. En effet, pour effectuer le produit de
matrices suivant :

$$
\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & -5 \\
2 & 0 & 1
\end{array}
\right) \underset{\QARRAYno {\text{matrice quelconque}}{\text{%
composée de 3 lignes}}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3}
\end{array}
\right) }}
$$

Il est plus judicieux de faire des opérations sur les lignes plutôt que d'effectuer le produit matriciel complet. Le coût d'un produit matriciel
est en $O\left( n^{3}\right) $ ceci signifie que pour deux matrices carrées d'ordre $n$, le nombre d'opérations (au sens informatique) est un
multiple constant (indépendant des matrices choisies) de $n^{3}$, ou 3 boucles imbriquées de $n$ itérations. Or, effectuer les opérations
suivantes sur les lignes :
$$
\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2}-5L_{3} \\
L_{3}+2L_{1}
\end{array}
\right)$$ est beaucoup moins coûteux. Dans ce cas, chaque ligne de la matrice résultat est une somme coefficientée de deux autres lignes. Le coût
de ce produit sera donc en $O\left( n^{2}\right) $. Ce sera justement le seul cas rencontré lors du pivot de Gauss.

\subsection{Matrice de passage du pivot de Gauss}
\indexfr{matrice de passage}%
\indexfr{pivot de Gauss}%
\indexfr{Gauss}%
\indexfr{triangulaire}%
\indexfr{matrice triangulaire}%

Lors du calcul de l'inverse, il est nécessaire de calculer la matrice de passage qui permet de passer de la matrice initiale à la matrice
triangulaire supérieure obtenue par pivot de Gauss.

$$
\underset{\text{matrice de passage}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
-2 & 1 & 0 \\
-3 & -5 & 1
\end{array}
\right) }}\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3}
\end{array}
\right) =\underset{\text{obtenue directement par pivot de Gauss}}{%
\underbrace{\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2}-2L_{1} \\
L_{3}-3L_{1}-5L_{2}
\end{array}
\right) }}=\left(
\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
0 & a_{22} & a_{23} \\
0 & 0 & a_{33}
\end{array}
\right)
$$

On peut écrire également :

$$\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
-2 & 1 & 0 \\
-3 & -5 & 1
\end{array}
\right) \underset{\text{matrice identité}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}
\right) }}\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2}-2L_{1} \\
L_{3}-3L_{1}-5L_{2}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
0 & a_{22} & a_{23} \\
0 & 0 & a_{33}
\end{array}
\right)
$$

Si on note la matrice identité :%
\indexfr{matrice identité}%
\indexfr{identité}%
$$
\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{l}
I_{1} \\
I_{2} \\
I_{3}
\end{array}
\right)
$$

On peut écrire le résultat précédent sous la forme :

$$\left(
\begin{array}{l}
I_{1} \\
I_{2}-2I_{1} \\
I_{3}-3I_{1}-5I_{2}
\end{array}
\right) \left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2}-2L_{1} \\
L_{3}-3L_{1}-5L_{2}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
0 & a_{22} & a_{23} \\
0 & 0 & a_{33}
\end{array}
\right) $$

Le pivot de Gauss consiste à appliquer une série d'opérations sur les lignes à partir de la matrice initiale pour la rendre triangulaire
supérieure. La matrice de passage s'obtient donc en effectuant exactement les mêmes opérations sur les lignes à partir de la matrice identité.

\subsection{L'inversion}
\indexfr{inversion}%
\indexfr{triangulaire}%
\indexfr{matrice triangulaire}%

L'inversion d'une matrice utilise le pivot de Gauss. Cette méthode permet de rendre les matrices triangulaires supérieures. C'est également cette
méthode qui est utilisée pour calculer son déterminant.

La méthode utilisée se décrit simplement, nous supposons que nous avons une matrice de la forme :

$$
\left(
\begin{array}{l}
L_{1} \\
L_{2} \\
L_{3} \\
L_{4} \\
L_{5}
\end{array}
\right) =\left(
\begin{array}{lllll}
a_{11} & * & * & * & * \\
0 & a_{22} & * & * & * \\
0 & 0 & a_{33} & a_{34} & * \\
0 & 0 & a_{43} & a_{44} & * \\
0 & 0 & a_{53} & a_{54} & *
\end{array}
\right)
$$
$$ \text{ les * désignent un coefficient quelconque)} $$


L'objectif est de rendre nul les coefficients $a_{43}$ et $a_{53}$, pour ce faire, on effectue les opérations sur les lignes comme si on résolvait
un système linéaire, ces opérations correspondent également à un produit de matrice :
\indexfr{système linéaire}%

\begin{eqnarray*}
L_{4} &\leftarrow & L_{4}-L_{3}\dfrac{a_{43}}{a_{33}} \\
L_{5} &\leftarrow & L_{5}-L_{3}\dfrac{a_{53}}{a_{33}}
\end{eqnarray*}

On suppose que $a_{33}\neq 0$ :

$$
\underset{P_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -a_{43} & 1 & 0 \\
0 & 0 & -a_{53} & 0 & 1
\end{array}
\right) }}\underset{M_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
a_{11} & * & * & * & * \\
0 & a_{22} & * & * & * \\
0 & 0 & a_{33} & a_{34} & * \\
0 & 0 & a_{43} & a_{44} & * \\
0 & 0 & a_{53} & a_{54} & *
\end{array}
\right) }}=\underset{M_{4}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
a_{11} & * & * & * & * \\
0 & a_{22} & * & * & * \\
0 & 0 & a_{33} & a_{34} & * \\
0 & 0 & 0 & a_{44}-\frac{a_{43}}{a_{33}}a_{34} & * \\
0 & 0 & 0 & a_{54}-\frac{a_{53}}{a_{33}}a_{44} & *
\end{array}
\right) }}
$$

Dans le cas où $a_{33}=0$ et que $a_{43}\neq 0$, on fait d'abord : $%
L_{3}\leftarrow L_{4}$ puis on continue le pivot de Gauss :

$$
\begin{array}{r}
\underset{P_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -a_{43} & 1 & 0 \\
0 & 0 & -a_{53} & 0 & 1
\end{array}
\right) \left(
\begin{array}{lllll}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) }}\underset{M_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
a_{11} & * & * & * & * \\
0 & a_{22} & * & * & * \\
0 & 0 & 0 & a_{34} & * \\
0 & 0 & a_{43} & a_{44} & * \\
0 & 0 & a_{53} & a_{54} & *
\end{array}
\right) }} = \\

\underset{M_{4}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
a_{11} & * & * & * & * \\
0 & a_{22} & * & * & * \\
0 & 0 & a_{43} & a_{43}+a_{44} & * \\
0 & 0 & 0 & -a_{34} & * \\
0 & 0 & 0 & a_{54}-\frac{a_{53}}{a_{43}}a_{34} & *
\end{array}
\right) }}
\end{array}
$$

Dans le cas général, on suppose que $M$ est une matrice carrée d'ordre $n$, on suppose que $M_{1}=M$ et la suite $\left( P_{i}\right) $ est
construite de telle sorte que :

\begin{eqnarray*}
P_{i}M_{i} &=&M_{i+1} \\
M_{i} &=&\left( a_{i}^{kl}\right) _{1\leqslant k,l\leqslant n} \\
\forall \left( k,l\right) \text{ tel que } i >k>l\geqslant 1, \; a_{i}^{kl}&=&0
\end{eqnarray*}

On obtient finalement que $\left( P_{n}P_{n-1}\ldots P_{1}\right) M=N$ avec $ N$ matrice triangulaire supérieure. Comme la matrice
$P_{n}P_{n-1}\ldots P_{1}$ est inversibles (c'est un produit de matrice inversibles), la matrice $ M $ est inversible si la matrice $N$ l'est
aussi et $N$ est inversible si tous ses coefficients sur la diagonale sont non nuls.

En effet, on note $N=\left( b_{{}}^{kl}\right) _{1\leqslant k,l\leqslant n}$, $N$ est triangulaire supérieure donc :
\begin{eqnarray*}
\det N &=& \underset{i=1}{\stackrel{n }{\prod }}b^{ii} \\
 &=& \underset{=1\text{ par construction}}{\underbrace{\det \left( P_{n}P_{n-1}\ldots P_{1}\right) }}\times \det M \\
 &=& \det M
\end{eqnarray*}

On suppose maintenant que la matrice $M$ est inversible, tous les coefficients diagonaux de $N$ sont donc non nuls. Dans cette première phase,
nous avons, dans l'ordre croissant des lignes, rempli la matrice $M$ de $0$ en dessous de sa diagonale, il est alors possible en appliquant le
même pivot de Gauss mais cette fois dans l'ordre décroissant des lignes de remplir la matrice de $0$ au-dessus de sa diagonale.

Il existe donc une suite de matrice $\left( Q_{i}\right) $ tel que $\left( Q_{n}Q_{n-1}\ldots Q_{1}\right) N=D_{n}$ où $D_{n}$ est une matrice
diagonale. De plus, on peut choisir les matrices $Q_{i}$ de telle sorte que $%
D_{n}=I_{n}$ où $I_{n}$ est la matrice identité. Par exemple :

$$
\begin{array}{r}
\underset{Q_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
1 & 0 & -b_{13} & 0 & 0 \\
0 & 1 & -b_{23} & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) \left(
\begin{array}{lllll}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{b_{33}} & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) }}\underset{N_{3}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
b_{11} & b_{12} & b_{13} & 0 & 0 \\
0 & b_{22} & b_{23} & 0 & 0 \\
0 & 0 & b_{33} & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) }} = \\
\underset{N_{4}}{\underbrace{\left(
\begin{array}{lllll}
b_{11} & b_{12} & 0 & 0 & 0 \\
0 & b_{22} & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) }}
\end{array}
$$

Donc :
$$
\left( Q_{n}Q_{n-1}\ldots Q_{1}\right) \left( P_{n}P_{n-1}\ldots P_{1}\right) M=I_{n}
$$

D'où :
$$
\fbox{$ M^{-1}=\left( Q_{n}Q_{n-1}\ldots Q_{1}\right) \left( P_{n}P_{n-1}\ldots P_{1}\right)$}
$$

\chapter{Application aux fractions rationnelles}
\indexfr{fraction rationnelle}%
\indexfr{décomposition}%

\section{Principe}
\indexfr{système linéaire}%


Trouver tous les coefficients de la décomposition a priori d'une fonction rationnelle revient à résoudre un système linéaire.

Soit $P$ et $Q$ deux polynômes à coefficients réels, $Q$ se décompose en :

$$
Q=\alpha \; \underset{i=1}{\stackrel{s}{\prod }}\left( X-a_{i}\right)^{d_i} \; \underset{i=1}{\stackrel{t}{\prod }}\left(
X^{2}+p_{i}X+q_{i}\right)^{d'_i}
$$

La fraction $\frac{P}{Q}$ se décompose donc en :
$$
\dfrac{P}{Q}=E + \summy{i=1}{s} \summy{k=1}{d_i}  \dfrac{\alpha_i^k}{\pa{X-a_{i}}^k}
+ \summy{i=1}{t} \summy{k=1}{d'_i} \dfrac{\beta _i^k X + \gamma _{i}^k } {\pa{X^2+p_iX+q_i}^k}
$$

où $E$ est la partie entière.

On met tout sous le même dénominateur :
$$
\begin{array}{rcl}
P  =  && EQ \\ \\
&+&   \alpha  \summy{i=1}{s}  \pa{ \prodyone{j \neq i} \pa{X + a_j}^{d_j} \; \prodyone{j} \pa{X^2 + p_i X + q_i}^{d'_j }}
\pa{\summy{k=1}{d_i}  \alpha_i^k \pa{X-a_i}^{d_i-k}   } \\ \\
&+& \alpha    \summy{i=1}{t}  \pa{ \prodyone{j} \pa{X + a_j}^{d_j} \; \prodyone{j \neq i} \pa{X^2 + p_i X + q_i}^{d'_j }}
\pa{ \summy{k=1}{d'_i} \pa{\beta _i^k X + \gamma _{i}^k } \pa{X^2+p_iX+q_i}^{d'_i-k} }
\end{array}
$$

Il suffit d'identifier ces deux polynômes, ce qui revient à résoudre un système linéaire. Pour que l'algorithme marche, il faut néanmoins
connaître la factorisation en éléments simples du dénominateur.

\section{Construction du système linéaire}
\indexfr{exemple}%

L'illustration par un exemple permet de mieux comprendre l'algorithme qu'une description théorique utilisant une multitude d'indice.

Nous allons donc décortiquer chaque étape de l'algorithme sur la fraction rationnelle :

\begin{eqnarray}
\dfrac{P}{Q}=\dfrac{X^{9}}{\left( X+1\right) ^{3}\left( X^{2}+X+2\right) ^{2} } \label{fraction}
\end{eqnarray}

\subsection{Numérotation des coefficients}
\indexfr{numérotation}%

La partie entière est de degré 2 (=9-7).

La forme a priori de la décomposition de la fraction rationnelle est :

\[
\dfrac{P}{Q}=a_{1}+a_{2}X+a_{3}X^{2}+\frac{a_{4}}{X+1}+\frac{a_{5}}{\left(
X+1\right) ^{2}}+\frac{a_{6}}{\left( X+1\right) ^{3}}+\frac{a_{7}+a_{8}X}{%
X^{2}+X+2}+\frac{a_{9}+a_{10}X}{\left( X^{2}+X+2\right) ^{2}}
\]

La numérotation suit le sens croissant des puissances en commen\c{c}ant par la partie entière.

\subsection{Construction du système linéaire}

En mettant tout sous le même dénominateur, on obtient :

\[
P=a_{1}Q+a_{2}XQ+a_{3}X^{2}Q+\frac{a_{4}Q}{X+1}+\frac{a_{5}Q}{\left(
X+1\right) ^{2}}+\frac{a_{6}Q}{\left( X+1\right) ^{3}}+\frac{\left(
a_{7}+a_{8}X\right) Q}{X^{2}+X+2}+\frac{\left( a_{9}+a_{10}X\right) Q}{%
\left( X^{2}+X+2\right) ^{2}}
\]

On construit la matrice suivante :

\[
\left(
\begin{array}{ll}
&  \\
\mathbf{a}_{1}\times  & Q \\
\mathbf{a}_{2}\times  & XQ \\
\mathbf{a}_{3}\times  & X^{2}Q \\
\mathbf{a}_{4}\times  & Q/\left( X+1\right)  \\
\mathbf{a}_{5}\times  & Q/\left( X+1\right) ^{2} \\
\mathbf{a}_{6}\times  & Q/\left( X+1\right) ^{3} \\
\mathbf{a}_{7}\times  & Q/\left( X^{2}+X+2\right)  \\
\mathbf{a}_{8}\times  & XQ/\left( X^{2}+X+2\right)  \\
\mathbf{a}_{9}\times  & Q/\left( X^{2}+X+2\right) ^{2} \\
\mathbf{a}_{10}\times  & XQ/\left( X^{2}+X+2\right) ^{2}
\end{array}
\right) =\underset{=M\text{ (10 lignes et 10 colonnes)}}{\underbrace{%
\left(
\begin{array}{lllllllllll}
& \mathbf{X}^{0} & \mathbf{X}^{1} & \mathbf{X}^{2} & \mathbf{X}^{3} &
\mathbf{X}^{4} & \mathbf{X}^{5} & \mathbf{X}^{6} & \mathbf{X}^{7} & \mathbf{X%
}^{8} & \mathbf{X}^{9} \\
& \times  & \times  & \times  & \times  & \times  & \times  & \times  &
\times  & \times  & \times  \\
\mathbf{a}_{1}\times  & 4 & 16 & 29 & 33 & 26 & 14 & 5 & 1 &  &  \\
\mathbf{a}_{2}\times  &  & 4 & 16 & 29 & 33 & 26 & 14 & 5 & 1 &  \\
\mathbf{a}_{3}\times  &  &  & 4 & 16 & 29 & 33 & 26 & 14 & 5 & 1 \\
\mathbf{a}_{4}\times  & 4 & 12 & 17 & 16 & 10 & 4 & 1 &  &  &  \\
\mathbf{a}_{5}\times  & 4 & 8 & 9 & 7 & 3 & 1 &  &  &  &  \\
\mathbf{a}_{6}\times  & 4 & 4 & 5 & 2 & 1 &  &  &  &  &  \\
\mathbf{a}_{7}\times  & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 &  &  &  &  &  \\
\mathbf{a}_{8}\times  &  & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 &  &  &  &  \\
\mathbf{a}_{9}\times  & 1 & 3 & 3 & 1 &  &  &  &  &  &  \\
\mathbf{a}_{10}\times  &  & 1 & 3 & 3 & 1 &  &  &  &  &
\end{array}
\right) }}
\]

On peut écrire ce système sous la forme : ($M^{T}$ est la transposée de $M$)\medskip

$$
\left(
\begin{array}{llllllllll}
a_{1} & a_{2} & a_{3} & a_{4} & a_{5} & a_{6} & a_{7} & a_{8} & a_{9} &
a_{10}
\end{array}
\right) M\left(
\begin{array}{l}
X^{0} \\
X^{1} \\
X^{2} \\
X^{3} \\
X^{4} \\
X^{5} \\
X^{6} \\
X^{7} \\
X^{8} \\
X^{9}
\end{array}
\right) =\underset{=P\text{ numérateur de la fraction}}{\underbrace{%
\left(
\begin{array}{l}
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
1
\end{array}
\right) ^{T}\left(
\begin{array}{l}
X^{0} \\
X^{1} \\
X^{2} \\
X^{3} \\
X^{4} \\
X^{5} \\
X^{6} \\
X^{7} \\
X^{8} \\
X^{9}
\end{array}
\right) }}$$

Donc par identification des deux polynômes, on obtient :

$$\left(
\begin{array}{llllllllll}
a_{1} & a_{2} & a_{3} & a_{4} & a_{5} & a_{6} & a_{7} & a_{8} & a_{9} &
a_{10}
\end{array}
\right) M=\left(
\begin{array}{llllllllll}
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) $$

D'où :

$$\underset{\text{c'est le système linéaire cherché}}{%
\underbrace{M^{T}\left(
\begin{array}{llllllllll}
a_{1} & a_{2} & a_{3} & a_{4} & a_{5} & a_{6} & a_{7} & a_{8} & a_{9} &
a_{10}
\end{array}
\right) ^{T}=\left(
\begin{array}{llllllllll}
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) ^{T}}}$$

\subsection{Résolution}
\indexfr{résolution}%

D'après le système précédent, on déduit que :

$$\left(
\begin{array}{llllllllll}
a_{1} & a_{2} & a_{3} & a_{4} & a_{5} & a_{6} & a_{7} & a_{8} & a_{9} &
a_{10}
\end{array}
\right) ^{T}=\left( M^{T}\right) ^{-1}\left(
\begin{array}{llllllllll}
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right) ^{T}$$

La décomposition de la fraction rationnelle est donc :

\[
\frac{P}{Q}=11-5X+X^{2}-\frac{6,6875}{X+1}+\frac{2}{\left( X+1\right) ^{2}}-%
\frac{0,25}{\left( X+1\right) ^{3}}-\frac{15+4,3125X}{X^{2}+X+2}+\frac{%
5,75+5,625X}{\left( X^{2}+X+2\right) ^{2}}
\]

\section{Un exemple de programme informatique}

La fraction (~\ref{fraction}) peut être décrite comme dans la figure ~\ref{figure_description}, le résultat est imprimé dans la figure
~\ref{figure_resultat}.

\begin{figure}
$$
\fbox{$
\begin{array}{l}
\text{numerateur degre 9 } \\
\text{d0 0 } \\
\text{d1 0 } \\
\text{d2 0 } \\
\text{d3 0 } \\
\text{d4 0 } \\
\text{d5 0 } \\
\text{d6 0 } \\
\text{d7 0 } \\
\text{d8 0 } \\
\text{d9 1 } \\
\text{..................denominateur produit 2 } \\
\text{denominateur puissance 3 } \\
\text{denominateur degre 1 } \\
\text{d0 1 } \\
\text{d1 1 } \\
\text{denominateur puissance 2 } \\
\text{denominateur degre 2 } \\
\text{d0 2 } \\
\text{d1 1 } \\
\text{d2 1 }
\end{array}$}
$$
\caption{Description d'une fraction rationnelle}
\label{figure_description}
\end{figure}

\begin{figure}
$$
\fbox{ $
\begin{array}{ll}
\text{fraction a decomposer : } &\\
\text{numerateur : }      &                              X^ \land 9\\
\text{nombre de terme au denominateur : }  &             2  \\
\text{terme 1 : }                           &            \pa{ 1 + X} ^\land 3 \\
\text{terme 2 : }                            &           \pa{ 2 + X + X^ \land 2 } ^ \land 2 \\
\text{decomposition en elements simples } &\\
\text{partie entiere : }                   &             11 -5*X + 1*X^ \land 2 \\
\text{terme en }                            &            \pa{  1 + X } : -6.6875 \\
\text{terme en }                             &           \pa{  1 + X }^ \land 2 : 2 \\
\text{terme en }                              &          \pa{  1 + X }^ \land 3 : -0.25 \\
\text{terme en }                               &         \pa{  2 + X + X^ \land 2}  : -15 -4.3125*X \\
\text{terme en }                                &        \pa{  2 + X + X^ \land 2 }^ \land 2 : 5.75 + 5.625*X
\end{array}
$}
$$
\caption{Résultat de la décomposition}
\label{figure_resultat}
\end{figure}


Quelques différences peuvent être observées entre la solution fournies par le programme et la véritable solution, ceci est dû aux approximations
de calcul des ordinateurs qui code les nombres réels avec environ 15 chiffres de précision. Certains termes nuls peuvent alors être non nuls mais
très petits par rapport aux autres coefficients.

\chapter{Le programme informatique}

\section{Tableaux}
\indexfr{tableaux}%

Etant que les tableaux informatique de dimension $n$ sont indicés de 0 à $n-1$ inclus, un polynôme devient :

$$
\left \{
\begin{array}{l}
a\left[ 50\right] \text{ est un tableau appelé }a\text{ à }50\text{ éléments numérotés de }0\text{ à }49 \\ \\
a[i]\text{ représente l'élément d'indice }i \\ \\
\text{un polynôme s'écrit }P=\underset{i=0}{\stackrel{n}{\sum }}%
a\left[ i\right] X^{i}
\end{array}
\right.
$$

Et une matrice :

$$
\left\{
\begin{array}{l}
a\left[ 40\right] \left[ 50\right] \text{ est un tableau appelé }a\text{ de }40\text{ lignes et }50\text{ colonnes} \\ \\
a[i][j]\text{ représente l'élément placé sur la ligne }i \text{ et la colonne }j \\ \\
\text{le dernier élément est l'élément }a\left[ 39\right] \left[ 49\right] \\ \\
\text{une matrice s'écrit }M=\left(
\begin{array}{lll}
a\left[ 0\right] \left[ 0\right] & \cdots & a\left[ 0\right] \left[  n-1\right] \\
\vdots & \cdots & \vdots \\
a\left[ m-1\right] \left[ 0\right] & \cdots & a\left[ m-1\right] \left[ n-1\right]
\end{array}
\right) =\left( a\left[ i\right] \left[ j\right] \right) _{  \begin{subarray}{c} 0\leqslant i\leqslant m-1  \\ 0\leqslant j\leqslant n-1
\end{subarray} }
\end{array}
\right.
$$

\section{Structures possibles}

Deux types spéciaux peuvent être créés pour contenir matrices et polynômes.

Structure d'une matrice :
$$
\begin{array}{l}
\text{typedef struct \{}\\
\text{      double *C ;}\\
\text{      int Ligne ;}\\
\text{      int Colonne ;} \\
\text{\} Matrice ;}
\end{array}
$$

Structure d'un polynôme :
$$
\begin{array}{l}
\text{typedef struct \{}\\
\text{      double *C ;}\\
\text{      int Degre ; }\\
\text{\} Polynome ;}
\end{array}
$$

\section{Expression de la décomposition à l'aide de ces structures}
\indexfr{expression}

\begin{eqnarray*}
\dfrac{P}{Q}&=&partie\_entiere+\underset{n=0}{\stackrel{facteur-1}{\sum }}~%
\underset{k=0}{\stackrel{puissance[n]-1}{\sum }}\dfrac{resultat[n][k]}{%
\left( element[n]\right) ^{k+1}} \\ \\
\dfrac{P}{Q}&=&\underset{i=0}{\stackrel{partie\_entiere.Degre}{\sum }}%
partie\_entiere.C\left[ i\right] \times X^{i}+ \\ \\
&& \quad \quad \quad \quad \quad \quad \underset{n=0}{\stackrel{%
facteur-1}{\sum }}~\underset{k=0}{\stackrel{puissance[n]-1}{\sum }}%
\dfrac{\underset{i=0}{\stackrel{resultat[n][k].Degre}{\sum }}%
resultat[n][k].C\left[ i\right] \times X^{i}}{\left( \underset{i=0}{%
\stackrel{element[n].Degre}{\sum }}element[n].C\left[ i\right] \times X^{i}\right) ^{k+1}}
\end{eqnarray*}




\firstpassagedo{
\begin{thebibliography}{99}
\input{fraction_bibliographie.tex}
\end{thebibliography}
}


\input{../../common/livre_table_end.tex}
\input{../../common/livre_end.tex}
